% Graphenalgorithmen
% Lukas Kalbertodt
% Mirco Wagner
% Elena Resch
% ===== Header ===============================================================
\documentclass[11pt]{scrartcl} % europäische Artikel Klasse
\usepackage[top=3cm, bottom=4.5cm, left=3.25cm, right=3.25cm]{geometry}
% Pakete für deutschen Text (Umlaute) + Font
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Anführungszeichen
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts} % \mathbb
\usepackage{relsize}
\usepackage{csquotes} % \enquote
\usepackage{paralist} % Beliebige Aufzählungszeichen
\usepackage{tabularx} % Tolle Tabellen
\usepackage{caption}
\usepackage[labelformat=empty]{subcaption}

\usepackage{tikz} % Graphen zeichnen
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{positioning}
\newcommand{\func}[1]{\mbox{\emph{#1}}}

% Dokument-Metadaten
\title{Graphenalgorithmen: Blatt 6}
\author{Lukas Kalbertodt, Elena Resch, Mirko Wagner}

% ===== Body =================================================================
\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabe 12}
\begin{compactenum}[(a)]
\item Angenommen es gibt eine Weglänge $d[i]$ die die Bellmannschen Gleichungen nicht erfüllt, d.h. es gibt ein $j$ für das gilt $d'[i]=d[j]+c_{ij}<d[i]$ und
sei $k$ der Knoten, der auf dem Weg mit der Weglänge $d'[i]$ von $s$ zu $i$ vor
$i$ kam. Dann gilt $d'[i]=d[j]+c_{ji}<d[k]+c_{ki}=d'[i]$ womit $d[i]$ nicht die
kürzeste Weglänge für $i$ ist, was der Vorraussetzung widerspricht.

\item Angenommen es gibt einen Knoten $i$ für den es einen Weg mit der Weglänge
$d'[i]$ gibt, mit $d'[i]<d[i]$. Dann gibt es ein $j$ für das gilt
$d[j]+c_{ij}=d'[i]<d[i]=\min_{(i,j)\in E}{d[i]+c_{ij}}$, was der Vorraussetzung,
dass alle Markierungen die Bellmannschen Gleichungen erfüllen, widerspricht.
\newline
Wenn $G$ Kreise mit Kosten 0 enthält, gilt die Aussage immernoch, jedoch ist
eine optimale Markierung nun in jedem Fall nicht mehr eindeutig.
\end{compactenum}

\section*{Aufgabe 12 (Alternative Lösung):}
\begin{compactenum}[(a)]
\item Die erste Gleichung $d[s] = 0$ gilt offentsichtlich für $d[\cdot]$. Um zu zeigen, dass die zweite Gleichung auch gelten muss, betrachten wir diese beiden Fälle:\\
\[d[j] < \underset{(i,j)\in E}{\text{min}} \{d[i]+c_{ij}\}\]
Dieser Fall ist nicht möglich, weil man sonst günstiger zu $j$ kommen würde, als es möglich ist. Ich kann nur über Nachbarn von $j$ zu $j$ gelangen und kann mir dort nur den mit den minimalen Kosten aussuchen. Günstiger geht es nicht.

\[d[j] > \underset{(i,j)\in E}{\text{min}} \{d[i]+c_{ij}\}\]
Dieser Fall ist möglich, widerspricht aber der Vorrausetzung: Wenn $d[j]$ größer als das Minimum der Nachbarwege ist, könnte ich mit dem minimalen Nachbarweg die Kosten $d[j]$ verringern. Somit waren $d[\cdot]$ nicht die kürzesten Weglängen.


\end{compactenum}

\newpage
\section*{Aufgabe 13:}
\tikzstyle{edge} = [draw=black,thick]
\tikzstyle{weight} = [shape=circle, fill=white,inner sep=1pt,font=\small]
\begin{compactenum}[(a)]
\item Der Kürzeste-Wege-Baum ist nicht eindeutig bestimmt. Die Kantenkosten sind zwar alle unterschiedlich, aber d.h. nicht, dass es nicht zwei Wege zum selben Knoten mit den selben Kosten geben kann. Beispiel:\\
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[->,node distance=2.5cm,node/.style={circle,draw,inner sep=0pt, minimum size=20pt}]
        \node[node] (a) {s};
        \node[node] (b) [below left of=a] {};
        \node[node] (c) [below right of=a] {};
        \path[edge] (a) -- node[weight] {1} (b);
        \path[edge] (a) -- node[weight] {4} (c);
        \path[edge] (b) -- node[weight] {3} (c);
    \end{tikzpicture}\\[0.5cm]
    \end{center}

\item Offentsichtlich ist erstmal jeder Kürzeste-Wege-Baum ein Spannbaum. Dieser Spannbaum ist aber nicht immer minimal. Im folgenden Beispiel sind die markierten Kanten zwar ein gültiger Kürzeste-Wege-Baum, aber kein minimaler Spannbaum:\\
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[-,node distance=2.5cm,node/.style={circle,draw,inner sep=0pt, minimum size=20pt}]
        \node[node] (a) {s};
        \node[node] (b) [below left of=a] {};
        \node[node] (c) [below right of=a] {};
        \path[edge,ultra thick] (a) -- node[weight] {1} (b);
        \path[edge,ultra thick] (a) -- node[weight] {4} (c);
        \path[edge] (b) -- node[weight] {3} (c);
    \end{tikzpicture}\\[0.5cm]
    \end{center}
\end{compactenum}
\end{document}

% \tikzstyle{weight} = [draw=none,shape=circle, fill=white,inner sep=1pt,font=\scriptsize]
