% Graphenalgorithmen
% Lukas Kalbertodt
% Mirko Wagner
% Elena Resch
% ===== Header ===============================================================
\documentclass[11pt]{scrartcl} % europäische Artikel Klasse
\usepackage[top=3cm, bottom=4.5cm, left=3.25cm, right=3.25cm]{geometry}
% Pakete für deutschen Text (Umlaute) + Font
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Anführungszeichen
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts} % \mathbb
\usepackage{relsize}
\usepackage{csquotes} % \enquote
\usepackage{paralist} % Beliebige Aufzählungszeichen
\usepackage{tabularx} % Tolle Tabellen
\usepackage{caption}
\usepackage[labelformat=empty]{subcaption}
% Deutsche Absätze: Kein Einrücken, aber Abstand
\parskip=10pt
\parindent=0pt
\usepackage{tikz} % Graphen zeichnen
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{positioning}
\newcommand{\func}[1]{\mbox{\texttt{#1}}}
% Dokument-Metadaten
\title{Graphenalgorithmen: Blatt 4}
\author{Lukas Kalbertodt, Elena Resch, Mirko Wagner}
% ===== Body =================================================================
\begin{document}
\maketitle
\section*{Aufgabe 8:}
\begin{compactenum}[(a)]
\item Angenommen $G = (V, E)$ sei ein ungerichteter Graph ohne Kreise, also ein Baum (oder Wald). Ein Baum ist immer automatisch bipartit, da man einfach alle Knoten mit geradem Abstand von der Wurzel in eine Partition einordnet und die mit ungeradem Abstand in die andere Partition (die Wahl der Wurzel ist hierbei irrelevant). Im Falle eines Waldes funktioniert das analog, indem man jeden Baum wie oben beschrieben einordnet.\\
\enquote{$\Rightarrow$}: Ein ungerichteter Graph $G =(V,E)$ ist bipartit. Daraus folgt, dass Kanten nur zwischen Knoten der Mengen $V_1$ und $V_2$ liegen. Sei ein Kreis der Länge $k$ in $G$ vorhanden und sei $V_1$ die Knotenmenge mit dem Startknoten, so braucht man $2$ Kanten, um wieder in $V_1$ zu landen. Für $k=2$ ist der Kantenzug in $G$ offen. Deswegen brauchen mindestens 2 weitere Kanten, um den minimalen Kantenzug zu schließen. Ist der Kantenzug noch nicht geschlossen, so gehören 2 weitere Kanten zum Kreis, um wieder in der Ursprungsmenge $V_1$ zu landen. Es wird solange wiederholt, bis der Startknoten erreicht wurde.
Insgesamt also braucht man $k$ Kanten, $k \geq 4, k$ gerade, um einen geschlossenen Kantenzug zu erzeugen.\\
\enquote{$\Leftarrow$}: Sei $G=(V,E)$ ein ungerichteter Graph. Seien in $G$ Kreise gerader Länge vorhanden. Für jeden Kreis in $G$ partitioniert man die Knoten, indem man sie dem Kreis entlang abwechselnd den unterschiedlichen Partitionen zuordnet. Bei geraden Kreisen verletzen wir so das bipartit-Kriterium nicht, weil nie zwei im Kreis benachbarte Knoten in der selben Partition sind. Bei ungeraden Kreisen würden zwei benachbarte Knoten in der selben Partition sein und es würde somit eine Kante zwischen zwei Knoten einer Partition existieren.\\
\item Beweis durch Widerspruch:\\
Sei $G=(V,E)$ ein gerichteter azyklischer Graph. Angenommen $G$ besitzt zwei verschiedene transitive Reduktionen $R_1$ und $R_2$. Betrachte eine Kante $k=(e,f) \in R_1, k \notin R_2$. \\
z.z. Es existiert ein Weg von $e$ nach $f$ in $R_2$, der über einen dritten Knoten $v$ führt.\\
Bew: $R_2$ ist eine transitive Reduktion und hat den gleichen transitiven Abschluss wie $R_1$. Da $k \notin R_2$ ist, existiert mindestens ein weiterer Knoten $v$, sodass gilt: Der Weg von $e$ nach $f$ führt über $v$.\\
z.z. Es existiert in $R_1$ ein Weg von $e$ nach $v$ und ein Weg von $v$ nach $f$, die beide nicht die Kante $k$ enthalten.
\\
Bew: Da $R_1$ den gleichen transitiven Abschluss hat wie $R_2$, existiert ein Weg von $e$ nach $v$ und ein Weg von $v$ nach $f$. Wenn $k$ in dem Weg von $e$ nach $v$ oder in dem Weg von $v$ nach $f$ enthalten wäre, dann enthielte $R_1$ nicht die minimale Kantenzahl. Daraus folgt, dass $k \notin R_1$. Widerspruch zur Voraussetzung, dass $k \in R_1$. $\Rightarrow R_1 = R_2$.
\\
\item $\lambda(G) \le \delta(G)$: Man kann immer einfach alle Kanten des Knoten mit dem niedrigsten Grad entfernen, um diesen Knoten zu isolieren und den Graph in zwei Komponenten zu teilen.\\
$\kappa(G) \le \lambda(G)$: Wenn wir $k$ Kanten entfernen können und den Graph so in zwei Komponenten teilen, können wir auch einfach einen der beiden Knoten an der Kante löschen. So wird die Kante implizit mit gelöscht und wir haben den selben Effekt. Also müssen wir maximal so viele Knoten wie Kanten entfernen, oft aber weniger, weil Knoten mehrere Kanten besitzen. Bei dieser Argumentation schließen wir vollständige Graphen aus, da dort $\kappa(G)=\lambda(G)=\delta(G)=|V|-1$. Dies bedeutet, dass man $|V|-1$ Knoten löschen müsste und somit nur noch einen Knoten überhat (sprich: Es ist unmöglich einen vollständigen Graphen durch Löschen von Knoten in zwei Komponenten aufzuteilen).

\end{compactenum}
\section*{Aufgabe 9:}
\begin{compactenum}[(a)]
	\item mithilfe des Lemmas 2.1 (Skript, S.33):\\
	\begin{minipage}[t]{0.5em}
		\begin{tabbing}
		xx\= xx\= xx\= xx\= xx\= xx \kill
		\textbf{proc dfs}($i$)\\
		\> push($S,i$);\\
		\> repeat\\
		\>\> $i:=$ pop($S$);\\
		\>\> $k:=k+1$;\\
		\>\> nr[$i$] $:=k$;\\
		\>\> for all Nachbarn $j$ von $i$ do\\
		\>\>\> if nr[$j$] = 0 then\\
		\>\>\>\> push($S,j$);\\
		\>\>\>\> nr[$j$]:= -1;\\
		\>\>\> else if nr[$j$] = nr[$i$] + 1 then\\
		\>\>\>\> print ($i,j$)  "Baumkante"\\
		\>\>\> else if nr[$j$] > nr[$i$] + 1 then\\
		\>\>\>\> print ($i,j$) "Vorwärtskante"\\
		\>\>\> else if nr[$j$] < nr[$i$] then\\
		\>\>\>\> if forfahre($j,i$) = true\\
		\>\>\>\>\> print ($i,j$) "Rückwärtskante"\\
		\>\>\>\> else\\
		\>\>\>\>\> print ($i,j$) "Querkante"\\
		\> until isEmpty($S$);\\[0.5em]
		\end{tabbing}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.5em}
		\begin{tabbing}
		xx\= xx\= xx\= xx\= xx\= xx \kill
		//weitere Tiefensuche, ob ein Kreis entsteht, \\
		//d.h. ob $i$ als Nachfolger von $j$ auftaucht \\
		//oder nicht\\
		\textbf{proc vorfahre}(j,i)\\
		\> push($S',j$);\\
		\> repeat\\
		\>\> $tmp$ := pop($S'$);\\
		\>\> markiere $tmp$ als besucht\\
		\>\> for all Nachbarn $next$ von $tmp$ do\\
		\>\>\> if $next$ noch nicht besucht then\\
		\>\>\>\> if $next$ = $i$ then\\
		\>\>\>\>\> return true;\\
		\>\>\>\> else\\
		\>\>\>\>\> push($S',next$);\\
		\> until isEmtpy($S'$);
		\end{tabbing}
	\end{minipage}
	\item Sei $(i,j)$ eine beliebige Kante in $G$. O.B.d.A. sei nr[$i$] < nr[$j$]. Dann wurde der Knoten $i$ vor Knoten $j$ gefunden und abgearbeitet worden sein. Falls die Durchmusterung die Kante zuerst in der Richtung von $i$ nach $j$ sondiert, dann ist $j$ bis dahin noch nicht betrachtet worden. Somit wird ($i,j$) eine Baumkante. Falls die Durchmusterung die Kante ($i,j$) zuerst in Richtung von $j$ nach $i$ sondiert, dann ist ($i,j$) eine Rückwärtskante, da $i$ zu dem Zeitpunkt, zu dem die Kante erstmals sondiert wird, schon einmal betrachtet wurde.\\
	Im Breitensuchbaum gilt für eine Kante ($i,j$) mit level[$i$] = level[$j$] oder level[$i$] = level[$j$] + 1, dass es sich um eine Querkante handelt, wobei es sich für ($i,j$) mit level[$i$] = level[$j$] + 1 auch um eine Baumkante handeln kann.
\end{compactenum}
\section*{Programmieraufgabe P2:}
\begin{compactenum}[(c)]
	\item Nicht alle Startkonfigurationen (von insgesamt 9! Möglichkeiten) haben eine Lösung, den z.B.\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		1 & 2 & 3\\
		\hline
		4 & 5 & 6\\
		\hline
		8 & 7 &\\
		\hline
	\end{tabular}
	\\ist durch ein Vertauschen der Zahlen 7 und 8 entstanden und nicht durch eine Reihe von Verschiebungen von der Spielfeldzielkonfiguration:\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		1 & 2 & 3\\
		\hline
		4 & 5 & 6\\
		\hline
		7 & 8 &\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{compactenum}
\end{document}

\kappa
\lambda
\delta
